1. [Εισαγωγή](#intro)
   1. [Εμβέλεια](#scope)
   2. [Ακρωνύμια και συντομογραφίες](#definitions)
   3. [Αναφορές](#references)
   4. [Επισκόπηση](#overview)
2. [Συνολική περιγραφή](#description)
   1. [Επισκόπηση μοντέλου περιπτώσεων χρήσης](#use_case_model)
   2. [Υποθέσεις και εξαρτήσεις](#assumptions)
3. [Ειδικές απαιτήσεις](#detailed)
   1. [Περιπτώσεις χρήσης](#use_cases)
      1. [Οι ενδιαφερόμενοι και οι ανάγκες τους](#stakeholders)
      2. [Actors του συστήματος](#actors)
      3. [Περιγραφές περιπτώσεων χρήσης](#use_case_descriptions)
          1. [ΠΧ 1 Ταυτοποίηση χρήστη](#use_case_1)
          2. [ΠΧ 2 Ενοικίαση ποδηλάτου](#use_case_2)
          3. [ΠΧ 3 Διαχείρηση σημείων στάθμευσης](#use_case_3)
          4. [ΠΧ 4 Διαχείρηση στοιχείων ποδηλάτων](#use_case_4)
          5. [ΠΧ 5 Διαχείρηση στοιχείων προφίλ](#use_case_5)
          6. [ΠΧ 6 Πληρωμή κόστους ενοικίασης](#use_case_6)
          7. [ΠΧ 7 Επιβολή προστίμου](#use_case_7)
   2. [Συμπληρωματικές προδιαγραφές](#other_specs)
      1. [Απαιτήσεις διεπαφών](#interfaces)
          1. [Διεπαφές χρήστη](#user_interfaces)
          2. [Διεπαφές υλικού](#hardware_interfaces)
          3. [Διεπαφές επικοινωνίας](#comm_interfaces)
          4. [Διεπαφές λογισμικού](#soft_interfaces)
      2. [Περιορισμοί σχεδίασης και υλοποίησης](#design_constraints)
      3. [Ποιοτικά χαρακτηριστικά](#quality_attributes)
          1. [Απόδοση](#performance)
          2. [Διαθεσιμότητα](#availability)
          3. [Ασφάλεια](#security)
          4. [Ευελιξία](#flexibility)
          5. [Ευχρηστία](#usability)
4. [Υποστηρικτικό υλικό](#material)
   1. [Μοντέλο πεδίου](#domain_model)
   2. [Ανάλυση περιπτώσεων χρήσης](#use_case_analysis)
      1. [Κλάσεις ανάλυσης](#analysis_classes)
      2. [Συμπεριφορές](#behaviors)
   3. [Άλλα μοντέλα](#other_models)
   4. [Επιχειρησιακοί κανόνες](#business_rules)


# <a id="intro"></a> Εισαγωγή

Για την υλοποίηση της υπηρεσίας ενοικίασης ποδηλάτων θα αναπτυχθεί κατάλληλο λογισμικό, προκειμένου να εξυπηρετούνται οι ανάγκες όλων όσων εμπλέκονται  σε αυτή. Η εμβέλεια που θα έχει το λογισμικό, περιγράφεται αναλύτικα παρακάτω.

## <a id="scope"></a> Εμβέλεια

Η εμβέλεια του λογισμικού αφορά τις δυνατότητες που διαθέτει, αλλά και τις δυνατότητες που δεν διαθέτει. Περιγράφεται δηλαδή, όχι μόνο από το τι θα κάνει, αλλά και από το τι δεν θα κάνει το λογισμικό. 

Στην συγκεκριμένη περίπτωση, το σύστημα ενοικίασης ποδηλάτων θα παρέχει λειτουργικότητα για:
* Την καταγραφή των στοιχείων των ποδηλάτων που διατίθενται από το δήμο για ενοικίαση.
* Την καταγραφή των στοιχείων των θέσεων στάθμευσης που διατίθενται από το δήμο.
* Την εγγραφή όσων δημοτών το επιθυμούν.
* Την φόρτιση ηλεκτρονικού πορτοφολιού του δημότη.
* Τον εντοπισμό διαθέσιμων ποδηλάτων, βάση της θέσης στάθμευσης τους, που βρίσκονται κοντά στην τοποθεσία του δημότη.
* Τον εντοπισμό ελεύθερων θέσεων στάθμευσης που βρίσκονται κοντά στην τοποθεσία του δημότη.
* Την ενοικίαση και την επιστροφή ποδηλάτων.
* Τη χρέωση του ενοικιαστή.
* Την επιβολή προστίμου στον ενοικιαστή που θα παραβεί τους όρους ενοικίασης.

Το σύστημα ενοικίασης ποδηλάτων **δε** θα παρέχει λειτουργικότητα για:
* Την παρακολούθηση παραγγελιών νέων ποδηλάτων που γίονονται από το δήμο.
* Την παρακολούθηση της επισκευής κατεστραμένων ποδηλάτων.
* Τον γεωεντοπισμό των απολεσθέντων ποδηλάτων.
* Την καταγραφή των συναλλαγών που πραγματοποιούνται.

### Διάγραμμα ροής δεδομένων

![Διάγραμμα ροής δεδομένων](uml/reqs/DataFlowDiagram.png)

## <a id="definitions"></a> Ακρωνύμια και συντομογραφίες

| Ακρωνύμια | Σημασία |
| :---------| :---------|
| ΠΧ | Περιπτώσεις Χρήσης |
| ΕΚ | Επιχειρησιακοί Κανόνες |
| ΑΦΜ | Αριθμός Φορολογικού Μητρώου |

## <a id="references"></a> Αναφορές

1. [Μ Γιακουμάκης, Ν. Διαμαντίδης, Τεχνολογία Λογισμικού, Σταμούλης, 2009](https://www.softeng.gr)

2. Βασίλης Γερογιάννης, Γιώργος Κακαρόντζας, Αχιλλέας Καμέας, Γιάννης Σταμέλος, Πάνος Φιτσιλής:
   «Αντικειμενοστρεφής ανάπτυξη λογισμικού με τη UML», Κλειδάριθμος, 2006

3. Εγγράφο Προδιαγραφών Απαιτήσεων Λογισμικού (ΕΠΑΛ)

## <a id="overview"></a> Επισκόπηση



Στην συνέχεια, ακολουθεί μια γενική περιγραφή του συστήματος, όπου παρουσιάζεται το [διάγραμμα περιπτώσεων χρήσης](#use_case_model) του συστήματος. Έπειτα, παραθέτονται οι ειδικές απαιτήσεις του συστήματος και συγκεκριμένα οι [περιπτώσεις χρήσης](#use_cases) και οι [συμπληρωματικές προδιαγραφές](#other_specs). Στις περιπτώσεις χρήσης γίνεται αναφορά στους [stakeholders](#stakholders) και στους [actors](#actors) του συστήματος, ενώ καταγράφονται αναλυτικά οι [περιπτώσεις χρήσης](#use_case_description) με τις βασικές τους και εναλλακτικές ροές, καθώς και τα βήματα που αυτές περιέχουν. Τέλος, ακολουθεί το [υποστηρικτικό υλικό](#material), όπου περιλαμβάνεται το μονέλου του [πεδίου του συστήματος](#domain_model).


# <a id = "descriptioon"></a> Συνολική περιγραφή

## <a id="use_case_model"></a> Επισκόπηση μοντέλου περιπτώσεων χρήσης

![Διάγραμμα περιπτώσεων χρήσης](uml/reqs/UseCaseDiagram.png)

| Περίπτωση Χρήσης | Περιραφή |
| :----------------------| :--------- |
| ΠΧ1. Ταυτοποίηση χρήστη | Η περίπτωση χρήσης για την οποία ο χρήστης ταυτοποείται από το σύστηαμα.
| ΠΧ2. Ενοικίαση ποδηλάτου | Η περίπτωση χρήσης για την ενοικίαση ένος ποδήλατου από ένα δημότη.
| ΠΧ3. Διαχείρηση σημείων στάθμευσης | Η περίπτωση χρήσης για την διαχείριση των ποδηλάτων του δήμου.
| ΠΧ4. Διαχείρηση στοιχείων ποδηλάτων | Η περίπτωση χρήσης για την διαχείριση των σημείων στάθμευσης ποδηλάτων του δήμου.
| ΠΧ5. Διαχείρηση στοιχείων προφίλ | Η περίπτωση χρήσης για τη διαχείρηση των προσωπικών στοιχείων του χρήστη.
| ΠΧ6. Πληρωμή κόστους ενοικίασης | Η περίπτωση χρήσης για την πληρωμή του κόστους ενοικίασης ένος ποδήλατου από ένα δημότη, για το χρονικό διάστημα που το κατέχει.
| ΠΧ7. Επιβολή προστίμου | Η περίπτωση χρήσης για την επιβολή προστίμου για την καθυστέρηση επιστροφής του ποδηλάτου.

## <a id="assumptions"></a> Υποθέσεις και εξαρτήσεις

* Ο Δημότης πρέπει να φορτίσει το πορτοφόλι του με ποσό ίσο ή μεγαλύτερο της ελάχιστης δυνατής φόρτισης, το οποίο είναι ίσο με την αξία του προστίμου συν το κόστος ενοικίασης για 5 ώρες (μέγιστη χρέωση).
* Ο Δημότης επιρέπεται να κάνει μόνο μια επιτυχή ενοικίαση ποδηλάτου κάθε φορά.
* Ο Υπάλληλος του δήμου μπορεί να έχει και ρόλο Δημότη.
* Στο σύστημα μπούν αν είναι συνδεδεμένοιταυτόχρονα παραπάνω από ένας Δημόσιος Υπάλληλος και να χρησιμοποιούν το Σύστημα.
* Κατά την εγγραφή νέου χρήστη με ρόλο 'Προσωπικό του Δήμου' στο σύστημα, υποθέτουμε πως αυτόματα έχει και ρόλο χρήστη ως 'Δημότης' στο σύστημα. Το αντίστροφο δεν ισχύει. 
* Τα σημεία στάθμευσης είναι ένα προς ένα με τα ποδήλατα. Ένα σημείο στάθμευσης μπορεί να μην έχει ποδήλατο, αλλά κάθε ποδήλατο θα πρέπει να ανήκει σε μια θέση στάθμευσης.
* Απαγορεύεται η τροποποίηση και διαγραφή του ποδηλάτου όταν αυτό είναι νοικιασμένο.
* Απαγορεύεται η τροποποίηση και διαγραφή του σημείου στάθμευσης όταν αυτό έχει ποδήλατο σταθμευσμενο.
* Ο Δημότης δεν μπορεί να επιστρέψει το ποδήλατο σε σημείο στάθμευσης που έχει ποδήλατο σταθμευσμένο σ'αυτό.
* Εάν ο δημότης δεν επιστρέψει το ποδήλατο εντός 5 ωρών (ΕΚ4), το πρόστιμο αφαιρείται αυτόματα από το πορτοφόλι του δημότη και το ποδήλατο καταχωρείται ως 'Κλεμμένο'. Σε περίπτωση επιστροφής ο δημότης χρεώνεται και το πρόστιμο, αλλά και το διάστημα που το έχει νοικιάσει.

# <a id="detailed"></a> Ειδικές απαιτήσεις

* Βασική προϋπόθεση ομαλής εκτέλεσης της εφαρμογής, η κινητή συσκευη να έχει λειτουργικό σύστημα Adnroid V10 or Later ή iOS 9 or later.
* Διασύνδεση αφής σε επίπεδη οθόνη. Το κείμενο πρέπει να είναι ορατό από το 0,5 μέτρο.
* Απαιτείται μηχανισμός ανάκαμψης όταν η πρόσβαση σε απομακρυσμένες υπηρεσίες (π.χ.maps) δεν είναι εφικτή.
* Διεθνοποίηση του κειμένου που εμφανίζεται στη διασύνδεση χρήστη.

## <a id="use_cases"></a> Περιπτώσεις χρήσης

### <a id="stakeholders"></a> Οι ενδιαφερόμενοι και οι ανάγκες τους

| Ενδιαφερόμενος | Ανάγκες |
| :----------------------| :---------|
| Δημότης | Να βρίσκει ένα διαθέσιμο ποδήλατο κοντά στην τοποθεσία του. |
| | Να βρίσκει μία θέση στάθμευσης κοντά στην τοποθεσία του, όταν επιθυμεί να επιστρέψει το ποδήλατο. |
| | Να γνωρίζει το υπόλοιπο ποσό που διαθέτει το *πορτοφόλι* του. |
| | Να γνωρίζει τους όρους χρήσης που διέπουν την ενοικίαση ποδηλάτου. |
| | Να δύναται να αλλάξει τα προσωπικά του στοιχεία. |
| Δήμος | Να υπάρχουν επαρκή διαθέσιμα ποδήλατα, ώστε να καλύπτεται η ζήτηση. |
| | Να υπάρχουν θέσεις στάθμευσης σε διάφορα σημεία της πόλης και η πρόσβαση σε αυτλα να είναι εύκολη. |
| | Να πραγματοποιείται ορθά η πληρωμή του κόστους ενοικίασης, ώστε να υπάρχουν τα απαραίτητα έσοδα που καθιστούν βιώσιμο το project. |
| | Τα ποδήλατα να επιστρέφονται στην ώρα τους. |
| | Να μην υπάρχουν απώλειες ποδηλάτων. |
| | Σε περίπτωση παραβίασης των όρων χρήσης, ο δανειζόμενος δημότης να επιβαρύνεται. |
| | Να διασφαλίζεται η ακεραιότητα των δεδομένων του δημότη. |
| Υπάλληλος Δήμου | Να καταχωρεί τα ποδήλατα που διαθέτει ο δήμος προς ενοικίαση και τις θέσεις στάθμευσης που βρίσκονται. |
| | Να γνωρίζει σε τι κατάσταση βρίσκεται το κάθε ποδήλατο ανά πάσα στιγμή. |
| | Να γνωρίζει που βρίκσονται οι θέσεις στάθμευσης. |
| | Να μπορεί να προσθέσει νέα ποδήλατα και θέσεις στάθμευσης. |
| | Να μπορεί να αλλάξει τη διαθεσιμότητα ενός ποδηλάτου, εάν αυτό έχει καταστραφεί. |
| | Να μπορεί να τροποποιήσει τα στοιχεία του ποδηλάτου και των θέσεων στάθμευσης.|

### <a id="actors"></a> Actors του συστήματος

| Actor | Περιγραφή |Στόχοι|Ενδιαφερόμενοι
| :-----| :--------- |:----- |:-------------
| Δημότης | Οποιοσδήποτε δικαιούται να ενοικιάσει ποδήλατο στο δήμο. | Αναζήτηση ποδηλάτου πρός ενοικίαση. Διαχείρηση στοιχείων προφίλ | Δημότης
| Υπάλληλος Δήμου| Είναι υπεύθυνος για  τη διαχείρηση των ποδηλάτων και των σημείων στάθμευσης | Διαχείρηση ποδηλάτων. Διαχείρηση σημείων στάθμευσης | Υπάλληλος Δήμου
| Ημερολόγιο συστήματος | Είναι υπεύθυνο για την επιβολή του προστίμου | Επιβολή προστίμου | 

### <a id="use_case_descriptions"></a> Περιγραφές περιπτώσεων χρήσης

#### <a id="use_case_1"></a> [ΠΧ1 Ταυτοποίηση χρήστη](uc1-user-authentication.md)

#### <a id="use_case_2"></a> [ΠΧ2 Ενοικίαση ποδηλάτου](uc2-bicycle-rental.md)

#### <a id="use_case_3"></a> [ΠΧ3 Διαχείριση σημείων στάθμευσης](uc3-parking-space-management.md)

#### <a id="use_case_4"></a> [ΠΧ4 Διαχείριση στοιχείων ποδηλάτων](uc4-bicycle-data-management.md)

#### <a id="use_case_5"></a> [ΠΧ5 Διαχείρηση στοιχείων προφίλ](uc5-profile-management.md)

#### <a id="use_case_6"></a> [ΠΧ6 Πληρωμή κόστους ενοικίασης](uc6-rental-cost-payment.md)

#### <a id="use_case_7"></a> [ΠΧ7 Επιβολή προστίμου](uc7-fine-imposement.md)


## <a id="other_specs"></a> Συμπληρωματικές προδιαγραφές

Οι επόμενες ενότητες περιέχουν όλες τις μη λειτουργικές απαιτήσεις και τους περιορισμούς σχεδίασης και υλοποίησης

### <a id="interfaces"></a> Απαιτήσεις διεπαφών

#### <a id="user_interfaces"></a> Διεπαφές χρήστη
* Όλες οι διεπαφές χρήστη θα είναι διεπαφές της εφαρμογής και όχι διαδικτυακές.
* Κάθε διεπαφή θα συνοδεύεται απο ένα σύνδεσμο βοήθειας που θα εξηγεί τη χρήση της.

#### <a id="hardware_interfaces"></a> Διεπαφές υλικού
* Το σύστημα θα λαμβάνει κωδικούς ποδηλάτου από το Προσωπικό του Δήμου μέσω χειροκίνητης εισαγωγής κωδικών(αριθμός πλαισίου).

#### <a id="comm_interfaces"></a> Διεπαφές επικοινωνίας
* Το σύστημα θα στέλνει ενημερωτικά μηνύματα(Notifications) στην 'διεπαφή Δημοτη' της εφαρμογής για την περίπτωση καθυστέρησης επιστροφής του ποδηλάτου καθώς και για την επιβολή προτίμου στο χρήστη.

#### <a id="soft_interfaces"></a> Διεπαφές λογισμικού
* Η αποστολή των ενημερωτικών μηνυμάτων(Notifications) μέσω του συστήματος διεπαφής επικοινωνίας. 

### <a id="design_constraints"></a> Περιορισμοί σχεδίασης και υλοποίησης
* Το σύστημα θα πρέπει να υποστηρίζει τα σχεσιακά συστήματα διαχείρισης βάσεων δεδομένων H2 και Object Relational Mapping (ORM).
* Η ανάπτυξη του συστήματος θα γίνει σε Java
με χρήση του JAX-RS 2.1 API και του Jersey framework για την υλοποίηση υπηρεσιών
REST.

### <a id="quality_attributes"></a> Ποιοτικά χαρακτηριστικά

#### <a id="performance"></a> Απόδοση
* Το σύστημα θα πρέπει να υποστηρίζει έως και 500 ταυτόχρονους χρήστες.
* Η απόκριση της βάσης δεδομένων σε κάθε δοσοληψία δεν θα πρέπει να ξεπερνά τα 4 δευτερόλεπτα. 


#### <a id="availability"></a> Διαθεσιμότητα
* Το σύστημα θα είναι διαθέσιμο 24 ώρες τη ημέρα 7 ημέρες την εβδομάδα.
* Ο χρόνος μη διαθεσιμότητας δεν θα πρέπει να ξεπερναέι το 10%.

#### <a id="security"></a> Ασφάλεια
* Όλες οι λειτουργίες θα πραγματοποιούνται με διαδικασία ταυτοποίησης του χρήστη.

#### <a id="flexibility"></a> Ευελιξία
* Κατά τη διάρκεια της συντήρησης του λογισμικού όλες οι αλλαγές στον τρόπο υπολογισμού χρέωσης κατά την ενοικίαση ποδηλάτου θα πρέπει να υλοποιηθούν εντός 10 ημερών.

#### <a id="usability"></a> Ευχρηστία
* Ο χρήστης θα πρέπει να είναι σε θέση να χρησιμοποιεί το σύστημα μετά από 2 ημερών εκπαίδευση.

# <a id="material"></a> Υποστηρικτικό υλικό

## <a id="domain_model"></a>  Μοντέλο πεδίου

![Μοντέλο Πεδίου](uml/reqs/FieldModel.png)


## <a id="use_case_analysis"></a> Ανάλυση περιπτώσεων χρήσης
--------------------------

### <a id="analysis_classes"></a> Κλάσεις ανάλυσης

## <a id="domain_model"></a> Διάγραμμα Κλάσεων 

![Διαγραμμα Κλάσεων](uml/reqs/classDiagram.png)


###  <a id="behaviors"></a>  Συμπεριφορές

\[*Για κάθε σημαντική περίπτωση χρήσης εισάγουμε ένα διάγραμμα κλάσεων με τις κλάσεις που συμμετέχουν στη συμπεριφορά του συστήματος για την περίπτωση χρήσης. Το σημαντικότερο όμως είναι ένα διάγραμμα επικοινωνίας ή ακολουθίας που δείχνει την ανταλλαγή μηνυμάτων.*

*Βλέπε το παράδειγμα 4-16 στη σελίδα 262 του βιβλίου*\]


## <a id="other_models"></a> Άλλα μοντέλα
------------

## <a id="domain_model"></a> Διάγραμμα Ακολουθίας Τερματισμού Ενοικίασης

![Διαγραμμα Ακολουθίας Rental](uml/reqs/RentalSequenceuxf.png)

## <a id="RentalSequenceuxf"></a> Διάγραμμα Ακολουθίας Τροποποίησης Στοιχείων Ποδηλάτου

![Διαγραμμα Ακολουθίας EditBicycle](uml/reqs/EditBicycleSequence.png)

## <a id="RentalSequenceuxf"></a> Διάγραμμα Ακολουθίας Δημιουργίας Νέου Χρήστη

![Διαγραμμα Ακολουθίας UserCreation](uml/reqs/UserCreationSequence.png)




## <a id="business_rules"></a>Επιχειρησιακοί κανόνες

| Επιχειρησιακοί κανόνες | Περιγραφή |
| :----------------------| :---------|
| ΕΚ1 | To ΑΦΜ είναι μοναδικό για κάθε χρήστη. |
| ΕΚ2 | Όλα τα στοιχεία του χρήστη είναι υποχρεωτικά. |
| ΕΚ3 | Η χρέωση είναι δωρεάν για τα πρώτα 30’ και 1 ευρώ ανά ώρα για κάθε επιπλέον ώρα. |
| ΕΚ4 | Επιβολή προστίμου εάν το ποδήλατο δεν έχει επιστραφεί εντός των 5 ωρών. |  
| ΕΚ5 | Όλα τα στοιχεία καταχώρισης μιας θέσεις στάθμευσης είναι απαραίτητα.
| ΕΚ6 | Όλα τα στοιχεία καταχώρισης ένος ποδήλατου είναι απαραίτητα.
| ΕΚ7 | Μια θέση στάθμευσης σε ένα σημείο.
| ΕΚ8 | Η ελάχιστη δυνατή φόρτιση πορτοφολιού ισούται με 4.5 ευρώ συν το πρόστιμο. |
| ΕΚ9 | Η καταχώριση του ποσού φόρτισης μπορεί να περιλαμβάνει μόνο αριθμούς. |
